聯合搬倉 港書要送中 隨時變禁書 業界轟威脅出版自由

聯合搬倉 港書要送中
隨時變禁書 業界轟威脅出版自由

現時本港近八成書籍市場遭聯合壟斷，搬倉勢令更多書籍絕迹主流書店。張志華攝

【本報訊】由中聯辦控制、壟斷本港近八成書籍市場的聯合出版集團決定將書籍發行倉庫搬回內地，並交由內地子公司負責。日後所有書籍若要交聯合集團發行，都須將書運返內地存倉，變相規定香港書籍須「送中」交內地審查。書商擔心港書送中嚴重威脅本港出版自由，而且政治風險及成本大增，令本港獨立出版社難以生存。

記者：鄭啟源 麥志榮

相關新聞：風險大增 書商擬另覓發行商

有環保教育書出版商近日收到「聯合書刊物流有限公司」的通告指，該公司位於大埔的倉庫，由今年第三季起搬到廣州南沙萬頃沙鎮的迪安路保稅加工區，並交由子公司廣州聯合供應鏈管理公司負責，書商日後要改到南沙交貨存倉。

接獲該環保教育書出版商求助的新民主同盟譚凱邦表示，該出版商指書籍送中除增加額外物流成本，內地海關對書籍會有審查，令出版增加不明朗因素，正考慮放棄出版事業。譚形容，聯合書刊物流本來已壟斷本港書籍發行市場，現要求將書籍送中，直接打擊香港出版自由。

聯合發通告指今年第三季起會將倉庫搬到廣州南沙。

出版社質疑響應習近平方針

書籍出版過程包括印刷、發行及銷售，由中聯辦控制的聯合出版集團透過旗下多間子公司包辦書籍出版一條龍業務，估計壟斷本港近八成圖書市場。其中在2005年創辦的聯合書刊物流負責發行，主要工作是將書籍存放於倉庫，並分批運往全港書店。由於聯合出版旗下的三聯、中華及商務共有約50間書店，佔全港書店數目一半以上，聯合出版以外的小型出版社均需依靠聯合書刊物流做發行，書籍才能在三中商書店銷售，變相操控本港書籍經銷。過去便曾有關於雨傘運動的書籍，因被聯合書刊物流拒絕發行而在主流書店絕迹。

據聯合書刊物流的網頁顯示，該公司近年已合併利源書報社，是本港最大規模的書籍發行商，擁有倉庫面積近20萬平方呎，代理逾400間出版社，發行書籍近兩萬種。

次文化堂社長彭志銘指出，約半年前出版界已傳出聯合書刊物流要將倉庫遷到廣州南沙，聯合方面曾聲稱，搬倉純因香港租金貴，不涉政治原因。不過倉庫遷到內地，書商要將書本送中會帶來額外風險，「以前佢哋都有審查，收咗書話唔賣得，書商都仲可以拎返貨。第時送咗去內地，唔止有機會被海關扣關。送到上去先話本書入面有敏感內容，突然變咗禁書，咁我咪死得？」

彭又質疑，現在要將於香港發行的書籍集中在內地控制管理，做法是為響應國家主席習近平加強意識形態控制的方針，不單威脅本港出版自由，又擔心書籍發行及物流工序北移到大灣區，會陰乾本港文化出版事業。

本報昨就搬倉回內地安排聯絡聯合書刊物流，但至截稿仍未獲回覆。

相關新聞：林榮基憂作者 書商 遭引渡

上一則
上一則
他們曾說過……

下一則
下一則
風險大增 書商擬另覓發行商

風險大增 書商擬另覓發行商
林榮基憂作者 書商 遭引渡